\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{a4wide}
\title{Open Government, E-Government 2.0, Open Data}
\author{Ulrich Viefhaus und Christian Lomp}
\date{1. Dezember 2010}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	{\it Open Government, E-Government 2.0, Open Data}. Der Staat und sein Umgang mit dem Internet und der Transparenz
\end{abstract}


\section{Überblick}


\section{Open Government}
	``Öffnung von Staat und Verwaltung'': Sammelbegriff für unterschiedliche Konzepte/Visionen (nach Jörg von Lucke)
\subsection{Transparenz}
	Externe Nachvollziehbarkeit von Vorgängen und Entscheidungen in Politk, Verwaltung und Justiz.
\subsection{Open Data}
	Behördendaten und mit öffentlichen Mitteln finanzierte Daten öffentlich zugänglich machen.
\subsection{Partizipation}
	Einbindung der Bürger in Entscheidungsprozessen von Politk und Verwaltung
\subsection{Öffnung gegenüber der Gesellschaft}
	Aktiver Austausch und ergebnisoffener Dialog und Diskurs zwischen Staat, Verwaltung und der Gesellschaft statt Abschottung.
\subsection{Kollaboration}
	Verstärkte Einbindung von Bürgern, Unternehmen, Verbände und Bürgerinitiativen in die Aufgabenverteilung zwischen Staat und Gesellschaft.
\subsection{Open Innovation, Offene Standards, Offene Schnittstellen, Open Source}
	Nutzung der Innovationskraft der Außenwelt zur Vergrößerung des Innovationspotentials der Verwaltung.


\section{E-Government 2.0} %Streichung von 3.2, 3.3, 3.4
	Umsetzung der Open Government Idee durch die Bundesregierung.
	EU-Dienstleistungsrichtlinie und Bundesinitiative im Jahre 2000, Bund Online 2005, Start von E-Government 2.0 ab 2006 mit jährlichen Abschlußberichten
	{\bf Ziel:} Bedarfsorientiert qualitativer und quantitativer Ausbau des E-Governmentangebot des Bundes.
	\begin{itemize}
		\item Bedarfsorientierte Weiterentwicklung des Onlineangebots
		\item Umsetzung einheitlicher Qualitätsmaßstäbe
		\item Steigerung der Nutzerorientierung
    		\item Erweiterung der Einbindung der Zielgruppen beim weiteren Ausbau der Onlineangebote
		\item Vereinfachung von wichtigen behördenübergreifenden Verfahren
  		\item Verbesserung der Beteiligung von Wirtschaft und Bevölkerung an politischen Entscheidungs- und Verwaltungsprozessen (Partizipation)
  	  	\item Sicherung der Teilhabe aller Bürgerinnen und Bürger an der Informationsgesellschaft unter Berücksichtigung von sozialen und technischen Aspekten (Inklusion)
	\end{itemize}

	Umsetzung durch Pilotprojekte - kurze Erläuterung dreier dieser Projekte beispielsweise
	\begin{itemize}
    		\item Ausbau der Ausschreibungsplattform des Bundes (e-Vergabe)
 		\item Datenstruktur und Datenübermittlung in der Lebensmittel- und Futtermittelüberwachung (BVL)
    		\item Deutsche Digitale Bibliothek (DDB)
	\end{itemize}

	{\it Exkurs:} Situation des neuen Personalausweis in Portugal.

\section{Open Data}
	Das "`Informationsfreiheitsgesetz vom 5. September 2005 (BGBl. I S. 2722)"' bildet einen juristischen Pfeiler für die Handhabe "offener Daten". Im Gesetz heißt es: " § 1 Grundsatz (1) Jeder hat nach Maßgabe dieses Gesetzes gegenüber den Behörden des Bundes einen Anspruch auf Zugang zu amtlichen Informationen." wobei amtliche Informationen wie folgt definiert werden: "§ 2 Begriffsbestimmungen. Im Sinne dieses Gesetzes ist amtliche Information: jede amtlichen Zwecken dienende Aufzeichnung, unabhängig von der Art ihrer Speicherung. Entwürfe und Notizen, die nicht Bestandteil eines Vorgangs werden sollen, gehören nicht dazu;"

	Das OpenData Network (http://opendata-network.org) hat sich als Ziel gesetzt offene Daten für die Gesellschaft nutzbringend zu propagieren. Einige ihrer Grundsätzen sind:
	\begin{itemize}
		\item Informationsfreiheit: aktive Teilhabe der Bürger an Gesellschaft und Politik durch freien Zugang zu Informationen, freier Zugang zu Bildung sowie zu Informationen und Daten aus Wissenschaft, Politik und Verwaltung. Informationsfreiheitsgesetz garantiert jedem den freien und ungehinderten Zugang zu diesen Daten. 
		\item Bürgerrechte in der Informationsgesellschaft Datenschutz sowie das Grundrecht auf Informationelle Selbstbestimmung.
		\item kollaborativer Formen der Partizipation Durch die Digitalisierung von Daten und die elektronische Kommunikation entstehen neue Möglichkeiten der Partizipation und damit neue Formen der direkten Demokratie.
	\end{itemize}
	Die Open Government Data Principles
\subsection{Beispiel:Geodaten}
	EU-Inspire Richtlinie 2004/0175 "'Schaffung einer Geodateninfrastruktur in der Europäischen Gemeinschaftlaut". Ziel: Bessere Handlungsmöglichkeiten zur Bekämpfung von Umweltproblemen:
	Laut Dr.Thomas de Maziere (Bundesminister des Innerns) werden folgende Geodaten verwendet: - Wetterbilder - Verkehrsströme - Naturkatastrophen: Überschwemmungsgebiete, Deiche, tektonische Verschiebungen - Informationen zur Landnutzung
	"Wir benötigen Geodaten für die Lenkung von Verkehrsströmen und das umweltschonende Beackern von Feldern, bei der Klimaauswertung, im Katastrophenschutz, aber auch bei ganz alltäglichen Dingen wie der Urlaubsplanung oder Wohnungssuche."
	Grenzen von Open Data laut de Maiziere: "Wenn über den einzelnen Bürger Bewegungs- und Persönlichkeitsprofile erstellt werden oder Daten so verknüpft werden, dass ein schwerwiegender Eingriff in die Persönlichkeitsrechte vorliegt, ist eine rote Linie überschritten." (Quelle: Video auf der Seite des Innenministeriums s.u.) GeoPortal des Bundes http://geoportal.bkg.bund.de/

\subsection{Beispiel:Haushalte}
	www.offenerhaushalt.de Bundeshaushalt graphisch anspruchsvoll aufgemacht
	Bürgerhaushalte %Ich glaube im Text von Prof. Lucke stand dazu etwas?
\subsection{Beispiel:Partizipation}
	www.fixmystreet.com (Großbritannien)
\subsection{Beispiel:Innovation}
	Hackday - Treffen bei der mehrere Programmierer gleichzeitig zeigen, wie man öffentliche Daten aus dem Netz ziehen und sinnvoll zusammenstellen kann.


\section{Ausblick} %Stark gekürzt, hauptsächlich Open Government/OpenData
	Auslaufen von E-Government 2.0

\section{Literatur}

\end{document}
