\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{a4wide}
\title{Open Government, E-Government 2.0, Open Data}
\author{Ulrich Viefhaus und Christian Lomp}
\date{1. Dezember 2010}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
	{\it Open Government, E-Government 2.0, Open Data}. Der Staat und sein Umgang mit dem Internet und der Transparenz
\end{abstract}


\section{Überblick}


\section{Open Government}
	``Öffnung von Staat und Verwaltung'': Sammelbegriff für unterschiedliche Konzepte/Visionen (nach Jörg von Lucke)
\subsection{Transparenz}
	Externe Nachvollziehbarkeit von Vorgängen und Entscheidungen in Politk, Verwaltung und Justiz.
\subsection{Open Data}
	Behördendaten und mit öffentlichen Mitteln finanzierte Daten öffentlich zugänglich machen.
\subsection{Partizipation}
	Einbindung der Bürger in Entscheidungsprozessen von Politk und Verwaltung
\subsection{Öffnung gegenüber der Gesellschaft}
	Aktiver Austausch und ergebnisoffener Dialog und Diskurs zwischen Staat, Verwaltung und der Gesellschaft statt Abschottung.
\subsection{Kollaboration}
	Verstärkte Einbindung von Bürgern, Unternehmen, Verbände und Bürgerinitiativen in die Aufgabenverteilung zwischen Staat und Gesellschaft.
\subsection{Open Innovation, Offene Standards, Offene Schnittstellen, Open Source}
	Nutzung der Innovationskraft der Außenwelt zur Vergrößerung des Innovationspotentials der Verwaltung.


\section{E-Government 2.0}
	Umsetzung der Open Government Idee durch die Bundesregierung.
	EU-Dienstleistungsrichtlinie und Bundesinitiative im Jahre 2000, Bund Online 2005, Start von E-Government 2.0 ab 2006 mit jährlichen Berichten
\subsection{Handlungsfeld:Portfolio}
	{\bf Ziel:} Bedarfsorientiert qualitativer und quantitativer Ausbau des E-Governmentangebot des Bundes.
	\begin{itemize}
		\item Bedarfsorientierte Weiterentwicklung des Onlineangebots
		\item Umsetzung einheitlicher Qualitätsmaßstäbe
		\item Steigerung der Nutzerorientierung
    		\item Erweiterung der Einbindung der Zielgruppen beim weiteren Ausbau der Onlineangebote
		\item Vereinfachung von wichtigen behördenübergreifenden Verfahren
  		\item Verbesserung der Beteiligung von Wirtschaft und Bevölkerung an politischen Entscheidungs- und Verwaltungsprozessen (Partizipation)
  	  	\item Sicherung der Teilhabe aller Bürgerinnen und Bürger an der Informationsgesellschaft unter Berücksichtigung von sozialen und technischen Aspekten (Inklusion)
	\end{itemize}

	Umsetzung durch Pilotprojekte - kurze Erläuterung dreier dieser Projekte beispielsweise
	\begin{itemize}
    		\item Ausbau der Ausschreibungsplattform des Bundes (e-Vergabe)
 		\item Datenstruktur und Datenübermittlung in der Lebensmittel- und Futtermittelüberwachung (BVL)
    		\item Deutsche Digitale Bibliothek (DDB)
	\end{itemize}
\subsection{Handlungsfeld:Prozessketten}
	Integration von IT-Verfahren und Geschäftsprozessen für eine durchgängig elektronische und damit automatisierte Zusammenarbeit von Wirtschaft und Verwaltung. {\bf Ziel:} bis Ende 2010 sollen 		mindestens zehn Prozessketten gemeinsam mit der Wirtschaft optimiert werden.
	\begin{itemize}
    		\item Die Bearbeitung der Verwaltungsverfahren soll deutlich und messbar beschleunigt werden.
    		\item In den bis 2009 realisierten Prozessketten sind die Bearbeitungszeiten oder die Kosten für die Wirtschaft nachweislich um 15 Prozent reduziert. Gleichzeitig sind entsprechende Einsparungen auf Seiten der Verwaltung möglich.
		\item Im Jahr 2010 werden in den Prozessketten 80 Prozent der Verwaltungsvorgänge vollkommen medienbruchfrei und elektronisch abgewickelt.
    		\item Die Prozessketten sind bis Ende 2010 gemäß ISO 27001 auf der Basis von IT-Grundschutz zertifiziert.
    		\item Ab 2012 sollen Transaktionen zwischen Wirtschaft und Verwaltung in aller Regel nur noch elektronisch abgewickelt werden und damit eine entsprechende Ankündigung gegenüber der Wirtschaft auf dem ersten nationalen IT-Gipfel erfüllt werden.
	\end{itemize}
	Beispiel: IT Food Trace %(finde ich gut)
\subsection{Handlungsfeld:Identifikation}
	Maßnahmen zur Schaffung von Rahmenbedingungen für eine sichere Kommunikation zwischen Bürgerinnen und Bürgern, Wirtschaft und Verwaltung. {\bf Ziel:} eine eindeutige, ortsunabhängige, elektronische Identifizierungslösung für Bürgerinnen und Bürger, Wirtschaft und Verwaltung bereitzustellen.
	Kurze Erwähnung mit Verweis auf andere Vorträge des Seminars von
	\begin{itemize}
 		\item E-Identity-Konzept
    		\item Neuer Personalausweis
    		\item Anwendungen für den neuen Personalausweis
	\end{itemize}
	{\it Exkurs:} Situation des neuen Personalausweis in Portugal.
\subsection{Handlungsfeld:Kommunikation}
	{\bf Ziel:} Gestaltung sicherer elektronischer Kommunikationsräume für Bürgerinnen und Bürger, Wirtschaft und Verwaltung.
	Erläuterung der drei Hauptprojekte:
	\begin{itemize}
    		\item Deutschland-Online Infrastruktur (Auf- und Ausbau einer abgestimmten Kommunikationsinfrastruktur der öffentlichen Verwaltung in Deutschland.)
    		\item Förderung der Breitbandversorgung ländlicher Räume
    		\item Bürgerportale (De-Mail)
	\end{itemize}
\section{Open Data}
	Das "`Informationsfreiheitsgesetz vom 5. September 2005 (BGBl. I S. 2722)"' bildet einen juristischen Pfeiler für die Handhabe "offener Daten". Im Gesetz heißt es: " § 1 Grundsatz (1) Jeder hat nach Maßgabe dieses Gesetzes gegenüber den Behörden des Bundes einen Anspruch auf Zugang zu amtlichen Informationen." wobei amtliche Informationen wie folgt definiert werden: "§ 2 Begriffsbestimmungen. Im Sinne dieses Gesetzes ist amtliche Information: jede amtlichen Zwecken dienende Aufzeichnung, unabhängig von der Art ihrer Speicherung. Entwürfe und Notizen, die nicht Bestandteil eines Vorgangs werden sollen, gehören nicht dazu;"

	Das OpenData Network (http://opendata-network.org) hat sich als Ziel gesetzt offene Daten für die Gesellschaft nutzbringend zu propagieren. Einige ihrer Grundsätzen sind:
	\begin{itemize}
		\item Informationsfreiheit: aktive Teilhabe der Bürger an Gesellschaft und Politik durch freien Zugang zu Informationen, freier Zugang zu Bildung sowie zu Informationen und Daten aus Wissenschaft, Politik und Verwaltung. Informationsfreiheitsgesetz garantiert jedem den freien und ungehinderten Zugang zu diesen Daten. 
		\item Bürgerrechte in der Informationsgesellschaft Datenschutz sowie das Grundrecht auf Informationelle Selbstbestimmung.
		\item kollaborativer Formen der Partizipation Durch die Digitalisierung von Daten und die elektronische Kommunikation entstehen neue Möglichkeiten der Partizipation und damit neue Formen der direkten Demokratie.
	\end{itemize}
	Die Open Government Data Principles
\subsection{Beispiel:Geodaten}
	EU-Inspire Richtlinie 2004/0175 "Schaffung einer Geodateninfrastruktur in der Europäischen Gemeinschaftlaut". Ziel: Bessere Handlungsmöglichkeiten zur Bekämpfung von Umweltproblemen:
	Laut Dr.Thomas de Maziere (Bundesminister des Innerns) werden folgende Geodaten verwendet: - Wetterbilder - Verkehrsströme - Naturkatastrophen: Überschwemmungsgebiete, Deiche, tektonische Verschiebungen - Informationen zur Landnutzung
	"Wir benötigen Geodaten für die Lenkung von Verkehrsströmen und das umweltschonende Beackern von Feldern, bei der Klimaauswertung, im Katastrophenschutz, aber auch bei ganz alltäglichen Dingen wie der Urlaubsplanung oder Wohnungssuche."
	Grenzen von Open Data laut de Maiziere: "Wenn über den einzelnen Bürger Bewegungs- und Persönlichkeitsprofile erstellt werden oder Daten so verknüpft werden, dass ein schwerwiegender Eingriff in die Persönlichkeitsrechte vorliegt, ist eine rote Linie überschritten." (Quelle: Video auf der Seite des Innenministeriums s.u.) GeoPortal des Bundes http://geoportal.bkg.bund.de/

\subsection{Beispiel:Haushalte}
	www.offenerhaushalt.de Bundeshaushalt graphisch anspruchsvoll aufgemacht
\subsection{Beispiel:Partizipation}
	www.fixmystreet.com (Großbritannien)
\subsection{Beispiel:Innovation}
	Hackday - Treffen bei der mehrere Programmierer gleichzeitig zeigen, wie man öffentliche Daten aus dem Netz ziehen und sinnvoll zusammenstellen kann.


\section{Ausblick}
	Auslaufen von E-Government 2.0 in 2010. {\bf Regierungserklärung vom August 2010}.

	Fortführender Vorschlag Verwaltung 2015 durch BITKOM, dem Bundesverband Informationswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien e.V. und einem wichtigen Partner der Bundesregierung, gefunden
\subsection{Zielbereich 1: Nutzen für Bürger und Unternehmen}
	- Harmonisierung der Ansprechpartner (One-Stop Government) - Sichere Mail-Infrastruktur und Datensafes - Elektronischer Personalausweis als zentrales Anmeldewerkzeug - Ausweitung (24/7) des Serviceangebotes der Rufnummer 115 (Multi-Channel Government) - vollelektronische Abwicklung der gängigen Verwaltungsangelegenheiten (Non-Stop Government) - Priorisierung von praxisrelevanten Anwendungen (Steuererklärung, Sozialleistungen, KFZ.Zulassung, etc.)
\subsection{Zielbereich 2: Wirtschaftlichkeit und Effizienz}
	Shared Services und gemeinschaftliche Dienstleistungszentren (Kollaboration und Standartisierung)
\subsection{Zielbereich 3: Transparenz und Datenschutz}
	- OpenData und Informationsfreiheitsgesetz 
\subsection{Zielbereich 4: Gesellschaftliche Teilhabe}
	- Benchmarking
\subsection{Zielbereich 5: Nachhaltigkeit/Zukunftsfähigkeit}
\subsection{Zielbereich 6: Leistungsfähige IT-Unterstützung}
	- IT-Governance und Innovationsfonds
\subsection{Roadmap}

\section{Literatur}

\end{document}
